%! TEX root = master.tex
\chapter[C\'alculo en superficies y cohomolog\'ia de de Rham][C\'alculo en superficies \dots]{C\'alculo en superficies y cohomolog\'ia de de Rham}
En el estudio de funciones holomorfas en el plano complejo $\mathbb{C}$ las nociones de analiticidad e integraci\'on son fundamentales, por lo que no es de extra\~narse que, en el caso de que estos conceptos se puedan extender a las superficies de Riemann, \'estos sean igual de importantes.


\section{Formas e integraci\'on}

%Como una superficie de Riemann se construye <<pegando>> abiertos del plano complejo mediante biholomorfismos, una idea que surge para extender la noci\'on de forma diferencial es la de considerar formas diferenciales definidas en los abiertos del plano complejo que se transformen adecuadamente bajo los biholomorfismos que identifican los abiertos en la superficie.
%\ptodo{}
En esta secci\'on, $\mathcal{S}$ denotar\'a una superficie \emph{lisa} a menos de que se indique lo contrario.

\begin{definicion}
Sea $\mathcal{S}$ una superficie lisa con atlas $\mathcal{A}$. Una \emph{$n$-forma diferencial} $\omega$ sobre $\mathcal{S}$ es una funci\'on que a cada carta $\phi\in \mathcal{A}$ le asocia una $n$-forma $\omega_\phi$ sobre el codominio de $\phi$ de tal forma que si $\phi$ y $\psi$ son dos cartas, entonces $\omega_\phi=\tau_{\psi\phi}^*(\omega_\psi)$. A $\omega_\psi$ se le llama la \emph{representaci\'on local} de $\omega$ en la carta $\phi$.
 \end{definicion}

\begin{observacion}
Es f\'acil ver que, al igual que en el caso de abiertos de espacios euclidianos, las formas diferenciales forman un \'algebra graduada, que adem\'as es un $C^\infty(\mathcal{S})$-m\'odulo, aunque en este caso, pocas veces existen generadores del \'algebra definidos globalmente.

Adem\'as, el hecho de que la derivada exterior de la imagen transpuesta de una forma es la imagen transpuesta de la derivada, implica que las derivadas exteriores de las representaciones locales de una forma son a su vez una forma diferencial, por lo que tambi\'en tiene sentido hablar de la derivada exterior en superficies. M\'as formalmente, tenemos: 
 \end{observacion}

\begin{proposicion-def} 
Sea $\omega$ es una $n$-forma diferencial sobre $\mathcal{S}$.
Existe una \'unica $(n+1)$-forma diferencial $d(\omega)$ tal que si $\phi\in\mathcal{A}$ entonces
${d(\omega)_\phi=d(\omega_\phi)}$.
A esta forma se le llama la \emph{derivada exterior} de $\omega$.
 \end{proposicion-def}
De manera similar, usando que $\tau_{\psi\phi}^*$ es un morfismo de \'algebras, podemos definir el producto de dos formas; finalmente, tenemos:
\begin{proposicion-def} 
Si $\omega$ es una forma diferencial sobre $\mathcal{S}^\prime$ y $\mathcal{S}\xrightarrow{f}\mathcal{S}^\prime$ es una transformaci\'on suave,
existe una \'unica forma diferencial $f^*(\omega)\in\Omega(\mathcal{S})$ tal que si $\phi$ es una carta de $\mathcal{S}$ y $\psi$ una de $\mathcal{S}^\prime$,
entonces $f^*(\omega)_\phi=(_\psi f_\phi)^*(\omega_\psi)$.
Al igual que en el caso de abiertos del plano complejo,
esta diferencial recibe el nombre de \emph{imagen transpuesta}\pullBack{} de $\omega$ bajo $f$.
\end{proposicion-def}

En el caso de que la superficie sea de Riemann, existe una familia distinguida de {$1$-formas} diferenciales: las $1$-formas holomorfas (o en la nomenclatura  del cap\'itulo anterior, diferenciales abelianas):

\begin{definicion}
Sea $\mathcal{S}$ una superficie de Riemann,
una $1$-forma $\omega$ es \emph{holomorfa} si localmente se puede expresar como $f(z)dz$ con $f$ una funci\'on holomorfa,
es decir,
para todo punto $p\in\mathcal{S}$ existe una carta $\phi$ al rededor de $p$ tal que $\omega_\phi=f(z)dz$.
Esta definici\'on es consistente,
pues si $\psi$ es otra carta al rededor de $p$,
entonces $\omega_\psi=\tau_{\phi\psi}^*(\omega_\phi)=\tau_{\phi\psi}^*(f(z)dz)=f\circ\tau_{\phi\psi}\tau_{\phi\psi}^\prime$ y como $\tau_{\phi\psi}$ es una funci\'on holomorfa,
esta \'ultima expresi\'on vuelve a ser de la forma $g(z)dz$ para alguna funci\'on holomorfa $g$.
\end{definicion}

Definir simplejos singulares y cadenas en superficies es incluso m\'as f\'acil: simplemente hay que reemplazar el codominio de los simplejos singulares.

\begin{definicion}
Un \emph{$n$-simplejo singular} (liso) en una superficie $\mathcal{S}$ es una funci\'on continua $s:\Delta_n\rightarrow\mathcal{S}$ que se puede extender a una funci\'on lisa en una vecindad de $\Delta_n$.
 \end{definicion}
Tomando como base la definici\'on anterior, es claro c\'omo se deben definir los espacios de cadenas $S_n(\mathcal{S})$.
%\begin{definicion}
%Un simplejo singular es \emph{$\mathcal{A}$-peque\~no} (o s\'implemente \emph{peque\~no} si el atlas se sobre entiende por el contexto) si su imagen est\'a contenida en el dominio de una \'unica carta $\phi\in\mathcal{A}$. Una cadena es $\mathcal{A}$-peque\~na si es combinaci\'on lineal de simplejos peque\~nos; al subespacio de cadenas peque\~nas sobre $\mathcal{S}$ lo denotaremos como $_\mathcal{A}S_n(\mathcal{S})$.
 %\end{definicion}

\begin{definicion}
Si $s_n$ es un $n$-simplejo y $\omega$ una $n$-forma, entonces definimos la \emph{integral} de $\omega$ sobre $s_n$ como
$$\int_{s_n}\omega= \int_{\Delta_n}s_n^*(\omega).$$
Extendiendo esta definici\'on por linealidad, podemos definir la integral de $\omega$ sobre cadenas lisas.
 \end{definicion}

%>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>
%>>>>>
%>>>>>>>>>>>>>>>>>>>	COHOMOLOGIA DE DE RHAM	<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<
%>>>>>
%>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>

\section{Cohomolog\'ia de de Rham}
Ahora que hemos extendido la teor\'ia de formas diferenciales del caso de abiertos en el plano a superficies,
podemos extender tambi\'en algunos de los teoremas discutidos en dicho contexto.


\begin{teorema}[Teorema de Stokes para superficies] 
Sean $C$ una k-cadena y $\omega$ una $(k-1)$-forma, ambas sobre $\mathcal{S}$. Entonces
$$\int_{\partial C}\omega=\int_Cd\omega$$
\end{teorema}%
%
Al igual que en el caso de abiertos en el plano,
diremos que una forma \(\omega\) es \emph{cerrada} si
\(d(\omega)=0\)
y diremos que es \emph{exacta} si es la derivada exterior de otra forma:
\({\omega=d(\eta)}\).
%
Recordemos que debido al lema de Poincar\'e,
una forma es cerrada si y \solo\ si es localmente exacta.
Dicho de otra forma, cualquier forma cerrada,
al retringirla a un abierto suficientemente peque\~no,
es exacta.
Sin embargo, este hecho no es cierto de manera global:
\begin{ejemplo}\label{ejm:cerrada-no-exacta}
Sea \( \omega=1/zdz\),
que est\'a definida sobre el plano  menos el origen.
Es claro que esta forma es cerrada por el corolario \ref{prop:holo->cerrada},
sin embargo, esta forma no puede ser exacta, pues de serlo,
su integral sobre cualquier curva cerrada deber\'ia ser  cero
pero sabemos que
\[ \int_{|z|=r} \frac {dz}{z} = 2\pi i\]
con \( r>0\).
\end{ejemplo}

\begin{proposicion}\label{h0}
Si $\mathcal{S}$ es una superficie conexa y \( f\) es una funci\'on sobre \( \mathcal{S}\) cuya derivada exterior se anula, entonces \( f\) es constante.
 \end{proposicion}

\begin{proof}
Sea \( f\) una funci\'on con \( d(f)=0\).
Sean $p$ y $q$ dos puntos de $\mathcal{S}$. Como $\mathcal{S}$ es conexa, existe una curva lisa $\gamma$ tal que $\partial(\gamma)=\hat q -\hat p$. As\'i,
$$f(q)-f(p)=\int_{\partial(\gamma)}f=\int_\gamma df=0,$$
donde la pen\'ultima igualdad se debe al teorema de Stokes y la \'ultima a que $f$ es una forma cerrada.
Esto implica que $f(q)=f(p)$ y como $p$ y $q$ eran arbitrarios, concluimos que $f$ es constante.
\end{proof}

En otras palabras,
el espacio vectorial de las funciones cerradas sobre una superficie conexa es un espacio de dimensi\'on \( 1\), \ie:
\[ \{f|d(f)=0\}\cong \mathbb{C}.\]
El espacio de funciones cerradas comunmente se denota \( \H^0{\mathcal{S}}\),
y refleja una propiedad \emph{topol\'ogica} de la superficie: la conexidad.

Por otro lado, el ejemplo \ref{ejm:cerrada-no-exacta} sugiere una relaci\'on entre las \( 1\)-formas cerradas,
las \( 1\)-formas exactas y la topolog\'ia de la superficie,
m\'as precisamente, con la noci\'on de conexidad simple.
Siguiendo estas ideas, definimos:

\begin{definicion}
La \emph{$i$-\'esima cohomolog\'ia de de Rham} de $\mathcal{S}$ es el espacio vectorial
$$\H^i(\mathcal{S}):=\frac{\kernel d\cap\Omega^i(\mathcal{S})}{\im d\cap\Omega^i(\mathcal{S})} $$
A los elementos de $\H^i(\mathcal{S})$ se les llama \emph{clases de cohomolog\'ia} (de de Rham).
\end{definicion}

De forma a\'aloga, para el caso de las cadenas singulares y el operador frontera, tenemos:
\begin{definicion}
La \emph{$i$-\'esima homolog\'ia singular} (lisa) con coeficientes complejos de $\mathcal{S}$ es el espacio vectorial:

$$\H_i(\mathcal{S}):=\frac{\kernel \partial\cap S_i(\mathcal{S})}{\im \partial\cap S_i(\mathcal{S})} $$
A los elementos de $\H_i(\mathcal{S})$ se les llama \emph{clases de homolog\'ia} (singular).
 \end{definicion}




Una de las aplicaciones m\'as interesantes (y \'utiles) del teorema de Stokes, es que la integraci\'on induce un apareamiento bilineal entre clases de cohomolog\'ia de de Rham y clases de homolog\'ia singular.

\begin{proposicion} 
El apareamiento
\begin{align*}
\H^i(\mathcal{S})\times \H_i(\mathcal{S}) & \rightarrow \mathbb{C}\\
([\omega],[C]) & \mapsto \int_C \omega
\end{align*}
es un apareamiento bilineal bien definido.
 \end{proposicion}
\begin{proof}
La bilinealidad es clara. Falta demostrar que no depende del representante de $[\omega]$ ni de $[C]$, \ie queremos ver que si $[\omega]=0$ o $[C]=0$ entonces $\int_c\omega=0$. Si $[\omega]=0$ entonces, por la definici\'on de cohomolog\'ia de de Rham, existe una $i-1$-forma $\tau$ tal que $d(\tau)=\omega$, por lo que usando el teorema de Stokes, tenemos $\int_c\omega=\int_Cd(\tau)=\int_{\partial c}\tau$, como $[C]\in\H_i(\mathcal{S})$ entonces $C$ es un ciclo, por lo que $\partial c=0$ y $\int_{\partial c}\tau =0$. La demostraci\'on del otro caso es totalmente an\'aloga: simplemente expresa el hecho de que la integral de una forma cerrada sobre una frontera es cero.
 \end{proof}

\begin{observacion}
El apareamiento de la proposici\'on anterior nos permite definir un morfismo lineal $\int\!:\H^i(\mathcal{S})\rightarrow\H_i(\mathcal{S})^*$ de tal forma que si $[\omega]\in\H^i(\mathcal{S})$ y $[C]\in\H_i(\mathcal{S})$ entonces $\int([\omega])([C])=\int_C\omega$.
 \end{observacion}





%\ptodo{explicaci\'on de que la coho es un invariante topol\'ogico, y adem\'as es calculable}

Una herramienta muy \'util a la hora de estudiar la (co)homolog\'ia de una superficie es la \emph{sucesi\'on de Mayer-Vietoris}, que, a grandes razgos, permite calcular la (co)homolog\'ia de toda la superficie en t\'erminos de la (co)homolog\'ia de pedazos m\'as peque\~nos de la superficie.

Supongamos que $\mathcal{S}$ es la uni\'on de dos abiertos $\mathcal{U}$ y $\mathcal{V}$, entonces tenemos una suces\'on de transformaciones lisas:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \node (A) at (0,0) {$\mathcal{U}\cap\mathcal{V}$};
    \node (B) at (2,0) {$\mathcal{U}\sqcup\mathcal{V}$};
\node (C) at (3.5,0) {$\mathcal{S},$};
    \draw[transform canvas={yshift=0.3ex},->] (A) -- node[above] {$i_\mathcal{U}$} (B);
    \draw[transform canvas={yshift=-0.3ex},->] (A) -- node[below] {$i_\mathcal{V}$} (B);
    \draw[->] (B) -- node[auto] {$h$} (C);
\end{tikzpicture} 
\end{center}
donde $i_\mathcal{U}$ (resp. $i_\mathcal{V}$) es la inclusi\'on de $\mathcal{U}\cap\mathcal{V}$  en $\mathcal{U}$ (resp. $\mathcal{V}$), y $h$ es la inclusi\'on de cada abierto en $\mathcal{S}$.

Como $\mathcal{U}$ y $\mathcal{V}$ son ajenos en $\mathcal{U}\sqcup\mathcal{V}$ entonces
$$\Omega(\mathcal{U}\sqcup\mathcal{V})\cong \Omega(\mathcal{U})\oplus\Omega(\mathcal{V})$$
y $h^*(\omega)=(\omega_{\mathcal{U}},\omega_\mathcal{V})$, donde $\omega_\mathcal{U}$ es la restricci\'on de $\omega$ a $\mathcal{U}$ (resp. $\omega_\mathcal{V}$ a $\mathcal{V}$); adem\'as, una pareja arbitraria $(\omega,\tau)$ de formas en $\Omega(\mathcal{U})\oplus\Omega(\mathcal{V})$ es la restricci\'on de una forma en $\mathcal{S}$ si y solo si $\omega$ y $\tau$ coinciden en $\mathcal{U}\cap\mathcal{V}$, \ie si $i_\mathcal{U}^*(\omega)-i_\mathcal{V}^*(\tau)=0$. Esto nos lleva a considerar la sucesi\'on:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (X) at (-1.5,0) {$0$};
\node (Y) at (7.5,0) {$0,$};
    \node (A) at (6,0) {$\Omega(\mathcal{U}\cap\mathcal{V})$};
    \node (B) at (2.5,0) {$\Omega(\mathcal{U})\oplus\Omega(\mathcal{V})$};
\node (C) at (0,0) {$\Omega(\mathcal{S})$};
    \draw[->] (B) -- node[above] {$i_\mathcal{U}^* - i_\mathcal{V}^*$} (A);
    \draw[->] (C) -- node[above] {$h^*$} (B);
\draw[->] (X) -- (C);
\draw[->] (A) -- (Y);
\end{tikzpicture} 
\end{center}
que recibe el nombre de \emph{sucesi\'on de Mayer-Vietoris}.


\begin{proposicion} 
 La sucesi\'on de Mayer-Vietoris es exacta.
\end{proposicion}
\begin{proof}
Por la observaci\'on anterior, tenemos que ${\im h^*= \ker(i^*_\mathcal{U}-i^*_\mathcal{V})}$. Por otro lado, si $\omega\in \ker h^*$, entonces $\omega$ se anula en $\mathcal{U}$ y en $\mathcal{V}$, y como $\mathcal{S}=\mathcal{U}\cup \mathcal{V}$, entonces $\omega=0$. 

Para concluir la prueba basta ver que $i^*_\mathcal{U}-i^*_\mathcal{V}$ es suprayectivo, es decir, si $\omega$ es una forma en $\mathcal{U}\cap\mathcal{V}$ queremos encontrar un par de formas $\tau$ y $\eta$, definidas sobre $\mathcal{U}$ y $\mathcal{V}$ respectivamente, tal que $\tau-\eta=\omega$ en ${\mathcal{U}\cap\mathcal{V}}$. Desafortunadamente, hasta ahora no tenemos ninguna herramienta que nos permita extender formas de un abierto a otro m\'as grande.

\begin{definicion}
Si $\mathcal{U}$ y $\mathcal{V}$ son dos abiertos que cubren una superficie $\mathcal{S}$ entonces una \emph{partici\'on de la unidad} subordinada a la cubierta $\{\mathcal{U},\mathcal{V}\}$ es una pareja $(f_\mathcal{U}, f_\mathcal{V})$ de funciones lisas 
\begin{align*}
f_\mathcal{U}:&\mathcal{S}\rightarrow \mathbb{R}\\
f_\mathcal{V}:&\mathcal{S}\rightarrow \mathbb{R}\\
\end{align*}
que satisfacen las siguientes dos propiedades:
\begin{enumerate}
\item $f_\mathcal{U}+f_\mathcal{V}=1$ (en el dominio com\'un \ie $\mathcal{U}\cap\mathcal{V}$)
\item $\sop(f_\mathcal{U})\subseteq \mathcal{U}$ y $\sop(f_\mathcal{V})\subseteq \mathcal{V}$
\end{enumerate}
\end{definicion}

donde $\sop(f):=\overline{\{x|f(x)\neq0\}}$ es el \emph{soporte} de $f$.
\begin{proposicion} 
Si $\mathcal{S}$ es una superficie lisa y $\mathscr{U}=\{\mathcal{U},\mathcal{V}\}$ una cubierta abierta, entonces existe una partici\'on de la unidad subordinada a $\mathscr{U}$.
 \end{proposicion}

Ahora tenemos lo necesario para finalizar la demostraci\'on de que la sucesi\'on de Mayer-Vietoris es exacta. Recordemos que faltaba demostrar que $i_\mathcal{U}^*-i_\mathcal{V}^*$ es suprayectiva. Si $\omega$ es una forma en $\mathcal{U}\cap\mathcal{V}$ y $(f_\mathcal{U}, f_\mathcal{V})$ es una partici\'on de la unidad subordinada a $\{\mathcal{U},\mathcal{V}\}$, entonces $f_\mathcal{V}\omega$ es una forma en $\mathcal{U}\cap\mathcal{V}$ que se puede extender a una forma en $\mathcal{U}$ defini\'endola como $0$ en $\mathcal{U}\setminus\mathcal{V}$. An\'alogamente, podemos extender a $f_\mathcal{U}\omega$ a una forma sobre $\mathcal{V}$. Sea $\eta=(f_\mathcal{V}\omega,-f_\mathcal{U}\omega)$, que es un elemento de $\Omega(\mathcal{U})\oplus \Omega(\mathcal{V})$. Entonces
\begin{align*}i_\mathcal{U}^*-i_\mathcal{V}^*(\eta)&=i_\mathcal{U}^*(f_\mathcal{V}\omega) -i_\mathcal{U}^*(-f_\mathcal{U}\omega)\\
&= (f_\mathcal{V}+f_\mathcal{U})\omega=\omega\qedhere
\end{align*}
\end{proof}

\begin{teorema} 
La sucesi\'on de Mayer-Vietoris induce una sucesi\'on exacta de la forma:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[descr/.style={fill=color11,inner sep=1.5pt}]
        \matrix (m) [ampersand replacement=\&,
            matrix of math nodes,
            row sep=1.5em,
            column sep=2.1em,
            text height=1.5ex, text depth=0.25ex
        ]
        { 0 \& \H^0(\mathcal{S}) \&  \H^0(\mathcal{U})\oplus\H^0(\mathcal{V})  \&  \H^0(\mathcal{U}\cap\mathcal{V})  \\
 \& \H^1(\mathcal{S}) \&  \H^1(\mathcal{U})\oplus\H^1(\mathcal{V})  \&  \H^1(\mathcal{U}\cap\mathcal{V})  \\
 \& \H^2(\mathcal{S}) \&  \H^2(\mathcal{U})\oplus\H^2(\mathcal{V})  \&  \H^2(\mathcal{U}\cap\mathcal{V}) \& 0 \\
        };

        \path[overlay,->, font=\scriptsize,>=latex]
        (m-1-1) edge  (m-1-2)
        (m-1-2) edge (m-1-3)
        (m-1-3) edge (m-1-4)
        (m-1-4) edge[out=355,in=175,color2] node[descr,yshift=0.3ex] {$\delta^0$} (m-2-2)
        (m-2-2) edge (m-2-3)
        (m-2-3) edge (m-2-4)
        (m-2-4) edge[out=355,in=175,color2] node[descr,yshift=0.3ex] {$\delta^1$} (m-3-2)
        (m-3-2) edge (m-3-3)
        (m-3-3) edge (m-3-4)
        (m-3-4) edge (m-3-5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
 \end{teorema}
\begin{proof}
Diremos cu\'al es el procedimiento general para definir los morfismos $\delta_i$.

Sea $[\omega]\in\H^i(\mathcal{U}\cap\mathcal{V})$ una clase de cohomolog\'ia representada por una forma cerrada $\omega\in \Omega^i(\mathcal{U}\cap\mathcal{V})$;
como la sucesi\'on de Mayer-Vietoris es exacta, existe un par de formas $(\eta,\theta)\in\Omega^i(\mathcal{U})\oplus\Omega^i(\mathcal{V})$ tal que $i_\mathcal{U}^*-i_\mathcal{V}^*(\eta,\theta)=\omega$. Como la imagen transpuesta conmuta con la derivada exterior, tenemos que $i_\mathcal{U}^*-i_\mathcal{V}^*(d(\eta),d(\theta))=d(i_\mathcal{U}^*-i_\mathcal{V}^*(\eta,\theta))=d(\omega)=0$, es decir $i_\mathcal{U}^*(d(\eta))=i_\mathcal{V}^*(d(\theta))$ lo que implica que las formas $d(\eta)$ y $d(\theta)$ coinciden en $\mathcal{U}\cap\mathcal{V}$ y por lo tanto definen una forma en todo $\mathcal{S}$ que denotaremos $\delta^i(\omega)$. Adem\'as, dado que $\delta^i(\omega)$ es exacta en $\mathcal{U}$ y en $\mathcal{V}$, es cerrada en $\mathcal{U}$ y en $\mathcal{V}$, por lo que es globalmente cerrada y define una clase de cohomolog\'ia que denotaremos $\delta^i([\omega])$.

Finalmente, la asignaci\'on $[\omega]\mapsto\delta^i([\omega])$ no depende del representante y define un morfismo $\delta^i:\H^i(\mathcal{U}\cap\mathcal{V})\rightarrow \H^{i+1}(\mathcal{S})$.

A partir de esto no es muy dif\'icil ver que la sucesi\'on obtenida es exacta.\footnote{Esta construcci\'on (que a veces toma el nombre de <<lema de la serpiente>>, <<sucesi\'on exacta larga en (co)homolog\'ia>> etc.) se puede hacer en contextos mucho m\'as generales: toda sucesi\'on exacta de \emph{complejos de (co)cadenas} induce una sucesi\'on exacta larga en los grupos de (co)homolog\'ia, v\'ease \cite{gelfand_manin}%p\'agina 43
.}\qedhere\end{proof}

An\'alogamente, existe una sucesi\'on de Mayer-Vietoris para la homolog\'ia singular, s\'olo que en este caso va en la direcci\'on opuesta:

\begin{teorema} 
Sucesi\'on de Mayer-Vietoris en homolog\'ia.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[descr/.style={fill=color11,inner sep=1.5pt}]
        \matrix (m) [ampersand replacement=\&,
            matrix of math nodes,
            row sep=1.5em,
            column sep=2.1em,
            text height=1.5ex, text depth=0.25ex
        ]
        {  \& \H_2(\mathcal{U}\cap\mathcal{V}) \&  \H_2(\mathcal{U})\oplus\H_2(\mathcal{V})  \&  \H_2(\mathcal{S})  \\
 \& \H_1(\mathcal{U}\cap\mathcal{V}) \&  \H_1(\mathcal{U})\oplus\H_1(\mathcal{V})  \&  \H_1(\mathcal{S})  \\
 \& \H_0(\mathcal{U}\cap\mathcal{V}) \&  \H_0(\mathcal{U})\oplus\H_0(\mathcal{V})  \&  \H_0(\mathcal{S}) \& 0 \\
        };

        \path[overlay,->, font=\scriptsize,>=latex]
        (m-1-2) edge (m-1-3)
        (m-1-3) edge (m-1-4)
        (m-1-4) edge[out=355,in=175,color2] node[descr,yshift=0.3ex] {$\delta_1$} (m-2-2)
        (m-2-2) edge (m-2-3)
        (m-2-3) edge (m-2-4)
        (m-2-4) edge[out=355,in=175,color2] node[descr,yshift=0.3ex] {$\delta_0$} (m-3-2)
        (m-3-2) edge (m-3-3)
        (m-3-3) edge (m-3-4)
        (m-3-4) edge (m-3-5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
 \end{teorema}
\begin{proof}
Para este caso hay que considerar la sucesi\'on:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (X) at (-1.5,0) {$0$};
\node (Y) at (7.5,0) {$0$};
    \node (A) at (6,0) {$S(\mathcal{S})$};
    \node (B) at (3.5,0) {$S(\mathcal{U})\oplus S(\mathcal{V})$};
\node (C) at (0,0) {$S(\mathcal{U}\cap\mathcal{V})$};
    \draw[->] (B) -- node[above] {$h_*$} (A);
    \draw[->] (C) -- node[above] {$i_{\mathcal{U}*} - i_{\mathcal{V}*}$} (B);
\draw[->] (X) -- (C);
\draw[->] (A) -- (Y);
\end{tikzpicture} 
\end{center}

Ahora la dificultad es que $h_*$ no es suprayectiva, sin embargo, es posible demostrar que la imagen de $h_*$ es suficiente para calcular la homolog\'ia singular de $\mathcal{S}$, es decir:
$$\H_i(\mathcal{S})\cong \frac{\im h_* \cap S_i(\mathcal{S})\cap \ker \partial}{\im h_* \cap S_i(\mathcal{S})\cap \im \partial}.$$

Una vez demostrado este hecho, el resto de la prueba es totalmente an\'aloga al caso anterior.\end{proof}


\begin{teorema}[de de Rham]
Si $\mathcal{S}$ es una superficie, entonces el morfismo $\int$ (inducido por el producto entre clases de cohomolog\'ia de de Rham y clases de homolog\'ia singular) es un isomorfismo:
$$\int:\H^k(\mathcal{S})\xrightarrow{\ \ \sim\ \ } \H_{k}(\mathcal{S})^*$$
 \end{teorema}

%La demostraci\'on del teorema nos tomar\'a el resto de la secci\'on.
\begin{lema}\label{pre-derham}
La sucesi\'on de Mayer-Vietoris para la cohomolog\'ia de de Rham se puede aparear con (el dual de) la sucesi\'on de Mayer-Vietoris para la homolog\'ia y de esta manera formar una diagrama conmutativo:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[font=\small,descr/.style={fill=white,inner sep=1.5pt}]
        \matrix (m) [ampersand replacement=\&,
            matrix of math nodes,
            row sep=4.5em,
            column sep=1.8em,
            text height=1.5ex, text depth=0.25ex
        ]
        { \H^{^n}\!(\mathcal{U})\oplus\H^{^n}\!(\mathcal{V})\!\!  \&%
\!\!\H^{^n}\!(\mathcal{U}\!\cap\!\mathcal{V}) \! \&%
\H^{^{n+1}}\!(\mathcal{S})\! \&%
\!\! \H^{^{n+1}}\!(\mathcal{U})\!\oplus\!\H^{^{n+1}}\!(\mathcal{V})  \& \! \cdots  \\
%
%
\H_{_n}\!(\mathcal{U})^{\!^*}\!\!\oplus\H_{_n}\!(\mathcal{V})^{\!^*}\!\! \&%
\H_{_n}\!(\mathcal{U}\!\cap\!\mathcal{V})^{\!^*}\!\!\!  \&%
\H_{_{n+1}}\!(\mathcal{S})^{\!^*}\!\!\! \&%
\!\! \H_{_{n+1}}\!(\mathcal{U})^{\!^*}\!\!\!\oplus\!\H_{_{n+1}}\!(\mathcal{V})^{\!^*}\!\!\!  \& \! \cdots  \\
        };

        \path[overlay,->, font=\scriptsize,>=latex]
	(m-1-1) edge (m-1-2)
	(m-2-1) edge (m-2-2)
        (m-1-2) edge [color2] node[yshift=1.1ex] {$\delta^{n}$} (m-1-3)
        (m-1-3) edge (m-1-4)
        (m-2-2) edge [color2] node[yshift=-1.1ex] {$\delta_{n}^*$} (m-2-3)
	(m-1-2) edge node[descr,xshift=-1.0ex] {$\int$} (m-2-2)
	(m-1-3) edge node[descr,xshift=-1.0ex] {$\int$} (m-2-3)
	(m-1-4) edge node[descr,xshift=-1.0ex] {$\int$} (m-2-4)
	(m-1-4) edge (m-1-5)
	(m-2-4) edge (m-2-5)
	(m-1-1) edge node[descr,xshift=-1.0ex] {$\int$} (m-2-1)
	%(m-1-5) edge node[descr,xshift=-1.0ex] {$\int$} (m-2-5)
        (m-2-3) edge (m-2-4);
\end{tikzpicture}
\end{center}
 \end{lema}
%\ptodo{la demostracion}
%\begin{proof}
%La demostraci\'on es m\'as un problema de notaci\'on (involucra $d$, $\partial$ y $\delta$) y solo depende del hecho de que si $\mathcal{S}\xrightarrow{f}\mathcal{R}$ es una transformaci\'on suave, $c\in S_n(\mathcal{S})$ y $\omega\in\Omega^n(\mathcal{R})$ entonces:
%$$\int_cf^*(\omega)=\int_{f_*(c)}\omega$$
 %\end{proof}

%\begin{proof}
%El \'unico punto digno de menci\'on es el que involucra los morfismos $\delta^{n-1}$ y $\delta_{n-1}^*$.

%Sea $[\omega]\in \H^{n-1}(\mathcal{U}\cap\mathcal{V})$; demostrar que el cuadro es conmutativo es equivalente a demostrar que $\int (\delta^{n-1}([\omega]) )=\delta_{n-1}^*(\int([\omega])$, y como ambos son morfismos definidos sobre $\H_n(\mathcal{S})$, basta ver que para toda clase de homolog\'ia $[c]$ se tiene que  $\int (\delta^{n-1}([\omega]) )([c])=(\delta_{n-1}^*\int([\omega]))([c])$

%\begin{align*}
%\int (\delta^{n-1}([\omega]) )([c]) & =  \int_c \delta^{n-1}(\omega)\\
%&= \int_c
%\end{align*}
 %\end{proof}

\begin{definicion}
Sea $\mathcal{S}$ una superficie lisa y $\mathscr{U}$ una cubierta de $\mathcal{S}$. Diremos que la cubierta $\mathscr{U}$ es \emph{buena} si para cualesquiera $\mathcal{U}_1,\dots,\mathcal{U}_n$ elementos de $\mathscr{U}$ la intersecci\'on $\mathcal{U}_1\cap\dots\cap\mathcal{U}_n$ es difeomorfa a $\mathbb{R}^2$ o vac\'ia.
 \end{definicion}


\begin{proposicion} 
Sea $\mathcal{S}$ una superficie lisa. Entonces, para toda cubierta $\mathscr{U}$ de $\mathcal{S}$ existe una cubierta que refina a $\mathscr{U}$ y es buena.
 \end{proposicion}

\begin{proof}[Prueba del teorema de de Rham]
Demostraremos el teorema \solo\ para el caso de que la superficie $\mathcal{S}$ tenga buenas cubiertas finitas.

En el caso de que la superficie tenga una buena cubierta de un \solo\ elemento, entonces en particular la superficie es difeomorfa a $\mathbb{R}^2$.
Por el lema de Poincar\'e y el c\'alculo de la homolog\'ia singular de $\mathbb{R}^2$,
el teorema se reduce a demostrar que el producto entre clases de cohomolog\'ia de de Rham y clases de homolog\'ia singular induce el isomorfismo:
$$\H^0(\mathbb{R}^2)\cong \H_0(\mathbb{R}^2)$$
pero sabemos que $H^0(\mathbb{R}^2)\cong\{\text{funciones constantes}\}\cong \mathbb{C}$, por lo que el producto se reduce a:
$$([f],[p])\mapsto \int_pf=f(p)$$
y es claro que es no-degenerado,
pues si $f\neq0$ es una funci\'on constante entonces para todo $p\in\mathbb{R}^2$ $f(p)\neq0$.

Demostraremos el caso general por inducci\'on sobre la cardinalidad de la buena cubierta.

Supongamos que $\mathcal{S}$ tiene una buena cubierta con exactamente $n$ elementos,
digamos $\mathscr{U}=\{\mathcal{U}_{_1},\dots,\mathcal{U}_{_n}\}$.
De esta forma las superficies ${\mathcal{S}^\prime=\mathcal{U}_{_1}\cup\dots\cup\mathcal{U}_{_{n-1}}}$  y
${\mathcal{S}^\prime\cap \mathcal{U}_{_n}}$ tienen una buena cubierta con $n-1$ elementos por lo que satisfacen las conclusiones del teorema de de Rham. 

Al igual que en el lema \ref{pre-derham} construimos el diagrama conmutativo:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[font=\scriptsize,descr/.style={fill=white,inner sep=1.5pt}]
        \matrix (m) [ampersand replacement=\&,
            matrix of math nodes,
            row sep=4.5em,
            column sep=1.5em,
            text height=1.5ex, text depth=0.25ex
        ]
        { \H^{^i}\!(\mathcal{S}^\prime)\!\oplus\!\H^{^i}\!(\mathcal{U}_{_{n}})\!\!  \&%
\!\!\H^{^i}\!(\mathcal{S}\!\cap\mathcal{U}_{_{n}}) \! \&%
\!\!\H^{^{i+1}}\!(\mathcal{S})\! \&%
\!\! \H^{^{i+1}}\!(\mathcal{S}^\prime)\!\oplus\!\H^{^{i+1}}\!(\mathcal{U}_{_{n}})  \&%
\! \H^{^{i+1}}\!(\mathcal{S}^\prime\!\cap\mathcal{U}_{_{n}})  \\
%
%
\H_{_i}\!(\mathcal{S}^\prime)^{\!^*}\!\!\oplus\H_{_i}\!(\mathcal{U}_{_{n}})^{\!^*}\!\! \&%
\H_{_i}\!(\mathcal{S}\!\cap\!\mathcal{U}_{_{n}})^{\!^*}\!\!\!  \&%
\!\!\H_{_{i+1}}\!(\mathcal{S})^{\!^*}\!\!\! \&%
\!\! \H_{_{i+1}}\!(\mathcal{S}^\prime)^{\!^*}\!\!\!\oplus\!\H_{_{i+1}}\!(\mathcal{U}_{_{n}})^{\!^*}\!\!\!  \&%
\! \H_{_{i+1}}\!(\mathcal{S}^\prime\!\cap\mathcal{U}_{_{n}})  \\
        };

        \path[overlay,->, font=\scriptsize,>=latex]
	(m-1-1) edge (m-1-2)
	(m-2-1) edge (m-2-2)
        (m-1-2) edge [color2] node[yshift=1.1ex] {$\ \ \delta^{i}\ \ $} (m-1-3)
        (m-1-3) edge (m-1-4)
        (m-2-2) edge [color2] node[yshift=-1.1ex] {$\ \ \delta_{i}^*\ \ $} (m-2-3)
	(m-1-2) edge node[descr,xshift=-1.0ex] {$\int$} (m-2-2)
	(m-1-3) edge [color2] node[descr,xshift=-1.0ex] {$\int$} (m-2-3)
	(m-1-4) edge node[descr,xshift=-1.0ex] {$\int$} (m-2-4)
	(m-1-4) edge (m-1-5)
	(m-2-4) edge (m-2-5)
	(m-1-1) edge node[descr,xshift=-1.0ex] {$\int$} (m-2-1)
	(m-1-5) edge node[descr,xshift=-1.0ex] {$\int$} (m-2-5)
        (m-2-3) edge (m-2-4);
\end{tikzpicture}
\end{center}
donde ahora sabemos que todos los morfismos verticales salvo el central son isomorfismos,
y por un resultado cl\'asico de \'algebra homol\'ogica,
esto es suficiente para garantizar que el morfismo central tambi\'en es isomorfismo.\end{proof}

\begin{teorema}[Dualidad de Poincar\'e]
Sea $\mathcal{S}$ una superficie compacta. Entonces existe un apareamiento bilineal no degenerado
$$\int_\mathcal{S}:\H^i(\mathcal{S})\times\H^{2-i}(\mathcal{S})\rightarrow \mathbb{C}$$
$$([\omega],[\tau])\mapsto \int_\mathcal{S}\omega\wedge\tau$$
por lo que $\H^i(\mathcal{S})$ y $\H^{2-i}(\mathcal{S})^*$ son isomorfos.
 \end{teorema}
\begin{proof}
\Solo\ se\~nalaremos que (como lo sugiere la notaci\'on <<$\int_\mathcal{S}$>>) existe una teor\'ia de integraci\'on de formas sobre subvariedades, que en particular permite definir la integral de una $2$-forma sobre $\mathcal{S}$.

En este contexto, el teorema de Stokes sigue siendo cierto, y dado que $\mathcal{S}$ no tiene frontera, se reduce a que $\int_\mathcal{S}d(\theta)=0$ para toda $1$-forma $\theta$. Adem\'as, existen resultados  an\'alogos al lema de Poincar\'e y a la sucesi\'on de Mayer-Vietoris en el caso de las \emph{formas con soporte compacto}\footnote{%
Cualquier forma sobre una superficie compacta tiene suporte compacto, sin embargo, dado que la demostraci\'on usa inducci\'on sobre la cardinalidad de una cubierta buena, y los elementos de una buena cubierta no son compactos, es que se vuelve relevante la noci\'on de formas con soporte compacto.}%
, mismos que permiten demostrar la dualidad de Poincar\'e con el mismo argumento que demostramos el teorema de de Rham.
 \end{proof}

\section{Caracter\'istica de Euler-Poincar\'e y aplicaciones}
\begin{definicion}
Una superficie es de \emph{tipo finito} si los espacios $\H^i(\mathcal{S})$ son de dimensi\'on finita y existe un entero positivo $k$ tal que $\H^i(\mathcal{S})=0$ si $i>k$.
 \end{definicion}

\begin{definicion}
Sea $\mathcal{S}$ una superficie de tipo finito, entonces la \emph{caracter\'istica de Euler-Poincar\'e} es el n\'umero
$$\chi(\mathcal{S})=\sum(-1)^i\dimension_\mathbb{C} \H^i(\mathcal{S})$$
 \end{definicion}

\begin{observacion}
Si $\mathcal{S}$ y $\mathcal{R}$ son dos superficies, como $\H^i(\mathcal{S}\sqcup\mathcal{R})\cong \H^i(\mathcal{S})\oplus \H^i(\mathcal{R})$\footnote{Se sigue de la sucesi\'on de Mayer-Vietoris para $\mathcal{S}$ y $\mathcal{R}$ vistos como abiertos de de $\mathcal{S}\sqcup\mathcal{R}$.}, entonces tenemos que $\chi(\mathcal{S}\sqcup \mathcal{R})=\chi(\mathcal{S})+\chi(\mathcal{R})$.
 \end{observacion}


\begin{teorema} 
Supongamos que  $\mathcal{S}=\mathcal{U}\cup \mathcal{V}$ con $\mathcal{U}$ y $\mathcal{V}$ abiertos. Si al menos dos de las tres superficies $\mathcal{S}$, $\mathcal{U}\sqcup\mathcal{V}$, $\mathcal{U}\cap\mathcal{V}$ son  de tipo finito, entonces la tercera lo es, y adem\'as la caracter\'istica de Euler-Poincar\'e satisface la f\'ormula de inclusi\'on-exclusi\'on:
$$\chi(\mathcal{S})= \chi(\mathcal{U})+\chi(\mathcal{V})-\chi(\mathcal{U}\cap\mathcal{V})$$
 \end{teorema}
\begin{proof}
Recordemos un hecho fundamental del \'algebra lineal:
\begin{lema}
Si $0\rightarrow K \rightarrow V \rightarrow Q \rightarrow 0$ es una sucesi\'on exacta de espacios vectoriales (de dimensi\'on finita), entonces $\dim K -\dim V +\dim Q=0$.
 \end{lema}
 Este hecho es \solo\ una reformulaci\'on del teorema de la nulidad y el rango de una transformaci\'on lineal; usando este resultado, se prueba inductivamente que:

\begin{lema}
Si 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[descr/.style={fill=white,inner sep=1.5pt}]
        \matrix (m) [ampersand replacement=\&,
            matrix of math nodes,
            row sep=1.5em,
            column sep=2.1em,
            text height=1.5ex, text depth=0.25ex
        ]
{ 0 \& V_1 \& V_2 \& \cdots \& V_{n-1} \& V_n \& 0\\
 };

\path[->]
(m-1-1) edge (m-1-2)
(m-1-2) edge (m-1-3)
(m-1-3) edge (m-1-4)
(m-1-4) edge (m-1-5)
(m-1-5) edge (m-1-6)
(m-1-6) edge (m-1-7);
\end{tikzpicture}
\end{center}
es una sucesi\'on exacta de espacios vectoriales, entonces $$\sum (-1)^i \dim V_i =0.$$
 \end{lema}
Aplicando el lema anterior a la sucesi\'on de Mayer-Vietoris para los abiertos $\mathcal{U}$ y $\mathcal{V}$ y usando el hecho de que existe un natural $n$ tal que la cohomolog\'ia de las tres superficies se anula a partir de ese punto, tenemos que  la suma de 
\begin{center}
\begin{small}
\begin{tikzpicture}[descr/.style={fill=white,inner sep=0.0pt}]
        \matrix (m) [ampersand replacement=\&,
            matrix of math nodes,
            row sep=1.5em,
            column sep=0.0em,
            text height=1.5ex, text depth=0.25ex
        ]
{ \dim\H^0(\mathcal{S}) \& -\dim\left(\H^0(\mathcal{U})\oplus\H^0(\mathcal{V})\right) \& \dim\H^0(\mathcal{U}\cap\mathcal{V})\\
-\dim\H^1(\mathcal{S}) \& \dim\left(\H^1(\mathcal{U})\oplus\H^1(\mathcal{V})\right) \& -\dim\H^1(\mathcal{U}\cap\mathcal{V})\\
\vdots \& \vdots \& \vdots \\
(-1)^n\!\dim\H^n\!(\mathcal{S}) \& (-1)^{n+1}\!\dim\!\left(\H^n(\mathcal{U})\oplus\H^n(\mathcal{V})\right) \& (-1)^n\!\dim\H^n\!(\mathcal{U}\cap\mathcal{V})\\
};
\end{tikzpicture}
\end{small}
\end{center}
es $0$; por otro lado, es claro que la primera columna es $\chi(\mathcal{S})$, la segunda es $-\chi(\mathcal{U})-\chi(\mathcal{V})$ y la tercera es $\chi(\mathcal{U}\cap\mathcal{V})$, es decir, $$\chi(\mathcal{S}){-\chi(\mathcal{U})}{-\chi(\mathcal{V})} +\chi(\mathcal{U}\cap\mathcal{V})=0$$ por lo que
$$\chi(\mathcal{S})= \chi(\mathcal{U})+\chi(\mathcal{V})-\chi(\mathcal{U}\cap\mathcal{V})$$
 \end{proof}

\begin{observacion}
 Dado que toda superficie compacta tiene una buena cubierta finita, usando el resultado anterior, se puede probar inductivamente que toda superficie compacta es de tipo finito. \end{observacion}

Veamos algunas aplcaciones de la dualidad de Poincar\'e:

\begin{teorema} 
Sea $\mathcal{S}$ una superficie compacta. Entonces $\chi(\mathcal{S})=2-\dim_\mathbb{C}\H^1(\mathcal{S})$ donde adem\'as $\dim_\mathbb{C}\H^1(\mathcal{S})$ es par. 
\end{teorema}
\begin{proof}
Como $\mathcal{S}$ es conexa, por la proposici\'on \ref{h0} tenemos que $H^0(\mathcal{S})\cong \mathbb{C}$, en particular tiene dimensi\'on $1$. Por la dualidad de Poincar\'e, $\dim_\mathbb{C}H^2(\mathcal{S})$ tambi\'en tiene dimensi\'on $1$, y esto implica la primera afirmaci\'on.

Para la segunda afirmaci\'on, recordemos que la dualidad de Poincar\'e nos garantiza que
$$\int_\mathcal{S}:\H^1(\mathcal{S})\times\H^1(\mathcal{S})\rightarrow \mathbb{C}$$
$$([\omega],[\tau])\mapsto\int_\mathcal{S}\omega\wedge\tau$$
es un apareamiento bilineal no degenerado, pero en el caso de que $\omega$ y $\tau$ sean dos $1$-formas sabemos que $\omega\wedge\tau=-\tau\wedge\omega$, es decir, el apareamiento es antisim\'etrico, por lo que la dimens\'on de $\H^1(\mathcal{S})$ debe ser par. 
 \end{proof}


\begin{definicion}
El \emph{g\'enero} de una superficie compacta $\mathcal{S}$ se define como:
$$g(\mathcal{S})=\frac12\dimension_\mathbb{C}\H^1(\mathcal{S}),$$
o equivalentemente, como el \'unico entero $g$ que satisface
$$\chi(\mathcal{S})=2-2g.$$
 \end{definicion}


\begin{secundario}
\begin{ejemplo}
En este ejemplo calcularemos la caracter\'istica de Euler-Poincar\'e de algunas superficies:

\begin{enumerate}
\item $\chi(\mathbb{C})=1$. Esta es una concecuencia del lema de Poincar\'e.
\item $\chi(\mathbb{A})=0$ donde $\mathbb{A}=\{z|r<\|z\|<s\}$ es cualquier anillo.

\input{figuras/ec-anillo}
%\includestandalone{figuras/anillo-stand}
\item $\chi(\hat{\mathbb{C}})=2$
\input{figuras/ec-esfera}
\item Si $\mathcal{S}$ es una superficie y $\mathbb{A}\subseteq \mathcal{S}$ es una subsuperficie que es difeomorfa a un anillo con complemento conexo, entonces la caracter\'istica de $\mathcal{S}\setminus \mathbb{A}$ es igual a la de $\mathcal{S}$:
\input{figuras/ec-asa}
\end{enumerate}

 \end{ejemplo}


\begin{ejemplo}[Una superficie que no es de tipo finito]
Consideremos la superficie $\mathcal{S}=\mathbb{C}\setminus \{0,1,2,\dots\}$. Descompongamos a $\mathcal{S}$ en los abiertos $\mathcal{U}:=\{z\in\mathcal{S}| \Re z>1/3\}$ y $\mathcal{V}:=\{z\in\mathcal{S}| \Re z<2/3\}$; es claro que $\mathcal{U}$ es difeomorfo a $\mathcal{S}$, $\mathcal{V}$ es difeomorfo a $\mathbb{C}\setminus\{0\}$ y $\mathcal{U}\cap\mathcal{V}$ es difeomorfo a $\mathbb{C}$, por lo que si $\mathcal{S}$ fuera de tipo finito, podr\'iamos aplicar la f\'ormula de inclusi\'on-exclusi\'on y concluir\'iamos:
$$\chi(\mathcal{S})=\chi(\mathcal{S})+\chi(\mathbb{C}\setminus\{0\})-\chi(\mathbb{C})= \chi(S)-1$$
lo cual es una contradicci\'on.
V\'ease la figura \ref{fig:no-tipo-fin}
 \end{ejemplo}
\begin{figure}[h]
\centering
\input{figuras/no-tipo-fin}
\caption{Una superficie que no es de tipo finito y su descomposici\'on en los dos abiertos \( \mathcal{U}\) y \( \mathcal{V}\).\label{fig:no-tipo-fin}}
\end{figure}
\end{secundario}



%\begin{teorema} 
%Si $\mathcal{S}$ es una superficie de $n$ asas, entonces tiene caracter\'istica de Euler $\chi(\mathcal{S})=2-2n$. Adem\'as, si $\mathcal{S}\setminus \{p_1,\dots,p_m\}$ es una superficie de $n$ asas con $m$ perforaciones, entonces tiene caracter\'istica de Euler $\chi(\mathcal{S}\setminus \{p_1,\dots,p_m\})=2-2n-m$.
 %\end{teorema}
%\begin{proof}


%\ptodo{acabar la dem de caracteristica de Sg}
 %\end{proof}

\begin{lema}
Si $\mathcal{S}\xrightarrow{p}\mathcal{S}^\prime$ es una aplicaci\'on cubriente de $k$ hojas entre dos superficies, donde $\mathcal{S}^\prime$ es compacta y de tipo finito, entonces $\mathcal{S}$ es de tipo finito y
$$\chi(\mathcal{S})=k\chi(\mathcal{S}^\prime)$$
 \end{lema}
\begin{proof}
Dado que cualquier punto en $\mathcal{S}^\prime$ tiene una vecindad cubierta parejamente por $p$, usando la compacidad de $\mathcal{S}$ y que toda cubierta tiene un refinamiento que es buena cubierta, podemos encontrar una buena cubierta finita, donde los abiertos est\'an cubiertos parejamente por $p$, a dichas cubiertas les llamaremos \emph{cubiertas excelentes}.

Si la cubierta tiene \solo\ un abierto, entonces tenemos que $\mathcal{S}$ es $k$ copias de $\mathcal{S}^\prime$, por lo que es de tipo finito y usando la f\'ormula de inclusi\'on-exclusi\'on obtenemos que $\chi(\mathcal{S})=k\chi(\mathcal{S}^\prime)$.

Ahora, supongamos que la cubierta tiene $n$ abiertos, digamos $\mathcal{U}_1$, $\mathcal{U}_2$, $\dots$, $\mathcal{U}_n$; inductivamente, tenemos que $\mathcal{V}:=\mathcal{U}_1 \cup \dots \cup \mathcal{U}_{n-1}$ es de tipo finito y satisface que $\chi(p^{-1}(\mathcal{V}))=k\chi(\mathcal{V})$. Como $p$ cubre parejamente a $\mathcal{U}_n$, tenemos que  $\chi(p^{-1}(\mathcal{U}_n))=k\chi(\mathcal{U}_n)$ y $\chi(p^{-1}(\mathcal{V}\cap\mathcal{U}_n))=k\chi(\mathcal{V}\cup\mathcal{U}_n)$
\footnote{Aqu\'i usamos que $\mathcal{V}\cap\mathcal{U}_n$ es de tipo finito, esto se sigue de que la cubierta es buena.} por lo que, usando la f\'ormula de inclusi\'on-exclusi\'on tenemos:

\begin{align*}
k\chi(\mathcal{V}\cup\mathcal{U}_n) & =k\chi(\mathcal{V})+k\chi(\mathcal{U}_n) -k\chi(\mathcal{V}\cap\mathcal{U}_n)\\
& = \chi(p^{-1}(\mathcal{V}))+ \chi(p^{-1}(\mathcal{U}_n)-\chi(p^{-1}(\mathcal{V}\cap\mathcal{U}_n)) \\
& = \chi(p^{-1}(\mathcal{V}\cup\mathcal{U}_n)).
\end{align*}
 \end{proof}
\begin{observacion}
Hemos obtenido un resultado un poco m\'as fuerte que usaremos en la demostraci\'on del pr\'oximo teorema: no necesitamos que $\mathcal{S}$ sea compacta, basta que $\mathcal{S}^\prime$ tenga una cubierta excelente finita de abiertos cubiertos parejamente.
 \end{observacion}

\begin{teorema}[f\'ormula de Riemann-Hurwitz]
Si $\mathcal{S}\xrightarrow{f}\mathcal{R}$ es una transformaci\'on holomorfa entre superficies de Riemann compactas entonces
$$\chi(\mathcal{S})=\partial(f)\chi(\mathcal{R})-\sum_{q\in \mathcal{S}}[\mult_q(f)-1].$$
 \end{teorema}
\begin{proof}
Denotemos por $\rama:=\{p_1,\dots,p_k\}$ el conjunto de puntos rama. Para cada punto rama $p_i$ tenemos que  $f^{-1}(p_i)$ es un conjunto finito. Denotaremos sus puntos por $q_i^j$, es decir, $f^{-1}(p_i)=\{q_i^1,q_i^2,\dots,q_i^{k_i}\}$; con esta notaci\'on, y usando el hecho de que el grado es un invariante de $f$ tenemos:
$$\sum_{j=1}^{k_i}\mult_{q_i^j}(f)=\partial(f).$$

\ptodo{revisar explicacion}%La idea de la demostraci\'on es aplicar el lema anterior a la aplicaci\'on cubriente $\mathcal{S}\setminus f^{-1}(\rama) \xrightarrow{f} \mathcal{R}\setminus \rama$; para justificar el uso del lema, primero veamos que dichas superficies tienen buenas cubiertas finitas de abiertos cubiertos parejamente.

Fijemos vecindades contra\'ibles $\mathcal{B}_i$ de $p_i$ y $\mathcal{V}_i^j$ de $q_i^j$ ajenas dos a dos y de tal forma que $$f^{-1}(\mathcal{B}_i)=\bigcup_{j=1}^{k_i}\mathcal{V}_i^j.$$



Sea $\mathscr{U}$ una cubierta excelente de $\mathcal{R}\setminus \rama$, entonces $\mathscr{U}\cup\{B_1,\dots,B_k\}$ es una cubierta de $\mathcal{S}$ y como \'esta es compacta, podemos tomar una subcubierta finita de la forma $\{\mathcal{U}_1,\dots,\mathcal{U}_r\}\cup\{B_1,\dots,B_k\}$ donde $\mathcal{U}_i\in \mathscr{U}$.

Con esto tenemos todo lo necesario para la demostraci\'on, solo resta aplicar la f\'ormula de inclusi\'on exclusi\'on y el lema anterior:

Sean $\mathcal{R}^\prime:=\bigcup_{j=1}^r \mathcal{U}_j$ y $\mathcal{B}:=\bigcup_{i=1}^k$; por construcci\'on $\mathcal{R}^\prime$ tiene una cubierta excelente finita, por lo que es de tipo finito y podemos aplicar tanto la f\'ormula de inclusi\'on exclusi\'on como el lema anterior; por otro lado, como los $\mathcal{B}_i$ son contra\'ibles, tenemos que $\chi(\mathcal{B}_i)=1$ y por lo tanto,
\begin{align*}\chi(\mathcal{R})& =\chi(\mathcal{R}^\prime)+\sum_{i=1}^k \chi(\mathcal{B}_i) - \chi\left(\mathcal{R}^\prime\cap\mathcal{B}\right)\\
&=\chi(\mathcal{R}^\prime)+k - \chi\left(\mathcal{R}^\prime\cap\mathcal{B}\right).
\end{align*}
Por otro lado, aplicando el lema anterior tenemos:
$$\chi(f^{-1}(\mathcal{R}^\prime))=\partial(f)\chi(\mathcal{R}^\prime)$$
$$\chi(f^{-1}(\mathcal{R}^\prime\cap\mathcal{B}))=\partial(f)\chi(\mathcal{R}^\prime\cap\mathcal{B}).$$
En particular, concluimos que $f^{-1}(\mathcal{R}^\prime)$ y $f^{-1}(\mathcal{R}^\prime\cap\mathcal{B})=f^{-1}(\mathcal{R}^\prime)\cap$ son de tipo finito y podemos aplicar la f\'ormula de inclusi\'on exclusi\'on:
\begin{align*}
\chi(\mathcal{S})= &\chi(f^{-1}(\mathcal{R}^\prime))+\sum_{i=1}^k\left(\sum_{j=1}^{k_i}\chi(\mathcal{V}_i^j)\right) -\chi\left(f^{-1}(\mathcal{R}^\prime\cap\mathcal{B})\right)\\
= & \partial(f)\chi(\mathcal{R}^\prime\cap\mathcal{B})-\partial(f)\chi(\mathcal{R}^\prime)+\partial(f)(k-k) +\sum_{i=1}^k\left(\sum_{j=1}^{k_i}1\right) \\
=& \partial(f)\left( \chi(\mathcal{R}^\prime) +k - \chi(\mathcal{R}^\prime\cap\mathcal{B}) \right) -\sum_{i=1}^k \left(\partial(f) -\sum_{j=1}^{k_i}1\right)\\
=& \partial(f)\chi(\mathcal{R})-\sum_{i=1}^k \left(\sum_{j=1}^{k_i}\mult_{q_i^j}(f) -\sum_{j=1}^{k_i}1\right)\\
=&\partial(f)\chi(\mathcal{R})-\!\!\!\sum_{q\in f^{-1}(\rama)}\!\!\![\mult_q(f)-1],
\end{align*}
donde en la \'ultima igualdad estamos usando el hecho de que $\mult_q(f)-1$ es cero para todo punto salvo para los $q_i^j$.\end{proof}

%\begin{secundario}
%\ptodo{ Triangulaciones, simplejos no suaves, clasificacion de superficies }
 %\end{secundario}

\section*{Notas del cap\'itulo}

\subsection*{Formas diferenciales y cohomolog\'ia}

%La referencia principal para este cap\'itulo es \cite{bott-forms}, en donde se pueden consultar distintas aplicaciones de las formas diferenciales y la cohomolog\'ia de de Rham a la topolog\'ia algebraica y diferencial.

La demostraci\'on del teorema de de Rham que presentamos en este cap\'itulo est\'a inspirada en la demostraci\'on de la dualidad de Poincar\'e (para la cohomolog\'ia de de Rham) que se presenta en \cite{bott-forms}. La demostraci\'on que \'este presenta del teorema de de Rham sigue las ideas de Weil (\cite{Weil1952-rham}) y en particular usa la cohomolog\'ia de \v{C}ech como <<puente>> entre la cohomolog\'ia de de Rham y la cohomolog\'ia singular, lo que implica la necesidad de introducir m\'as conceptos que no hemos discutido, por esta raz\'on preferimos la demostraci\'on ya mencionada; en \cite{bredon1993topology} se puede consultar tambi\'en una demostraci\'on del teorema de de Rham, as\'i como algunos resultados importantes que relacionan la (co)homolog\'ia singular con la (co)homolog\'ia singular lisa, es decir, se demuestra que la homolog\'ia calculada con simplejos que solo son continuos coincide con la homolog\'ia calculada con simplejos lisos.

%Cabe se\~nalar que las referencias ya mencionadas tienen puntos de vista distintos al definir la noci\'on de forma diferencial: en este trabajo hemos adoptado la definci\'on que se usa en \cite{bott-forms}, es decir la de definir el \'algebra de formas localmente y pasar a la versi\'on global mediante el \pullback{} de formas, mientras que en \cite{bredon1993topology} las formas se definen \emph{globalmente} como secciones de las potencias exiteriores del haz tangente. Trateremos algunos aspectos de esta relaci\'on entre formas y secciones en el cap\'itulo siguiente.
\subsection*{Caracter\'istica de Euler-Poincar\'e}

La caracter\'istica de Euler-Poincar\'e es posiblemente el invariante topol\'ogico m\'as estudiado e hist\'oricamente quiz\'a el primero, la definici\'on que presentamos aqu\'i no es la versi\'on original (debida a Euler) sino una de sus versiones m\'as recientes debida a Poincar\'e. La manera m\'as usual de definir la caracter\'istica de Euler-Poincar\'e es mediante triangulaciones: si $\mathcal{S}$ es una superficie que se puede triangular, entonces se puede definir $\chi(\mathcal{S})$ como $V-A+T$ donde $V$ es el n\'umero de v\'ertices de la triangulaci\'on, $A$ el n\'umero de aristas, y $T$ el de tri\'angulos; existen demostraciones mucho m\'as directas de la f\'ormula de Riemann-Hurwitz usando esta definici\'on (por ejemplo, v\'ease \cite{miranda-curves-and-riemann}), aunque preferimos evitarlas pues dependen de resultados de topolog\'ia general como el hecho de que toda superficie admite una triangulaci\'on, o que la caracter\'istica no depende de la triangulaci\'on con respecto a la que se calcule; adem\'as, otra virtud de definir la caracteristica en t\'erminos de la suma alternante de las dimensiones de la (co)homolog\'ia, es que en ciertos casos (como el de superficies orientables, conexas y compactas) la caracter\'istica es suficiente para determinar la cohomolog\'ia, hecho que usaremos m\'as adelante al estudiar la cubierta espectral asociada a una diferencial cuadr\'atica (v\'ease la secci\'on \ref{cubierta-espectral}).

\subsection*{Particiones de la unidad y buenas cubiertas}

Las particiones de la unidad son una herramienta fundamental de la topolog\'ia diferencial; se puede demostrar que existen en contextos mucho m\'as amplios, por ejemplo para cubiertas localmente finitas. La demostraci\'on de la existencia de particiones de la unidad se puede consultar en casi cualquier texto de topolog\'ia diferencial, por ejemplo en \cite{brocker1982differential}.

Por otro lado, las buenas cubiertas en cierta forma son la herramienta que permite reducir el c\'alculo de la cohomolog\'ia de de Rham (al igual que otras teor\'ias de cohomolog\'ia) a manipulaciones combinatorias. Se puede demostrar que toda variedad lisa admite buenas cubiertas usando algunos resultados de geometr\'ia diferencial: por medio de una partici\'on de la unidad se construye una m\'etrica riemanniana sobre la variedad, y posteriormente se toman las vecindades convexas con respecto a esta m\'etrica; dichas vecindades forman la cubierta buena buscada.

Los resultados de geometr\'ia riemanniana que permiten demostrar la existencia de vecindades convexas se pueden consultar en \cite{lee1997riemannian}.

\subsection*{\'Algebra homol\'ogica}
Los detalles de los argumentos que involucran aspectos del \'algebra homol\'ogica se pueden consultar en \cite{maclane_homology} y en \cite{gelfand_manin}.


